\chapter{コグニティブ無線}
第2章では周波数共有を実現するために必要となるコグニティブ無線技術について詳しく説明をする．また，応用技術の1つとしてデータベース連携型コグニティブ無線による周波数共有技術について述べる．

\section{コグニティブ無線技術の概要}
コグニティブ無線とは，無線通信端末が自ら周囲の環境を認識・認知し，自律的に適切な通信パラメータを設定し通信を行う技術である．通信パラメータとは利用周波数，変調方式，送信電力である．パラメータの適切な変化で時間的・空間的にな空き帯域を有効活用することが可能となるため，周波数資源の枯渇問題を解決するための方策として期待されている．

セカンダリユーザが通信を行うまでに必要な過程は，1999年頃，J.Mitola I\hspace{-.1em}I\hspace{-.1em}Iにより，コグニティブサイクル(Cognitive Cycle)という一連のアルゴリズムとして提案されている\cite{mitola}.コグニティブ無線はセカンダリユーザが周辺環境(Outside World)を観測(Observe)することで様々な情報を入手する．観測によって得られた情報に基づき分析を行い，その分析結果によって優先度を判定(Orient)し，その優先度に応じた処理が行われる．即座に対応しなければならない状態(Immediate)があった場合は，取得した情報を用いてすぐに適切な行動(Act)を起こさなればならない．例えば，プライマリユーザの状態がONに切り替わった場合は，セカンダリユーザは即座に通信をやめなければならない．また，緊急状態が存在する場合，その情報を元に行動を決定する必要がある．例として考えられるのは，セカンダリがプライマリ信号に大きな干渉を与えている場合で，今行っている通信を止めるもしくは干渉を低減する行動に移ることが必要となる．優先度が通常(Normal)の場合は，周辺環境を長期に観測し，最適化された計画(Plan)を決定(Decide)した上で実行する行動を決定する．環境の変化が生じた場合は再び無線環境を観測する．以上の過程を踏まえた上でコグニティブ無線を実現する．

プライマリ通信を保護する動作は観測と判定にあたる．観測では，セカンダリはプライマリからの信号やGlobal Positioning System(GPS)による自身の位置情報，他ノードからのセンシング情報などを観測する．そして，観測情報を用いて判定の処理を行う．その判定結果に応じて通パラメータを適応的に決定する．ここでプライマリを保護するために，プライマリの有無を正確に判断することがコグニティブ無線において重要な位置付けである．

本論文で紹介する提案手法では，このコグニティブサイクルにおける観測(Observe)と判定(Orient)の工程に焦点をあてている．
\newpage
\begin{figure}[!htp]
\includegraphics[width=150mm,clip]{image2.eps}
\caption{コグニティブサイクル\cite{mitola}}
\end{figure}
\newpage
\section{ダイナミックスペクトラムアクセスによる周波数共有}
現在検討されているコグニティブ無線技術には，大きく分けてマルチモードシステムとダイナミックスペクトラムアクセスの2種類がある．マルチモードシステムでは，周辺環境に応じて複数の通信システムをを使い分ける．利用可能な通信システム数が限られているため，周波数利用効率の改善効果はさほど高くない．一方，ダイナミックスペクトラムアクセスではプライマリユーザに割り当てられている周波数帯域を干渉を与えない制約としてセカンダリユーザが二次利用をする．この方式では，周波数の割り当てポリシーの変更が必要となるが，マルチモードシステムに比べると自由な周波数利用が可能となり，周波数利用効率が大幅に改善される見込みがある．

ダイナミックスペクトラムアクセスは周波数共有の方法によってOverlay型\cite{overlay}とUnderLay型\cite{underlay}の2種類に分ける．

\subsection{Overlay型周波数共有}
Overlay型とは，プライマリユーザが利用していない帯域のみを利用して通信を行う．その帯域においてプライマリユーザの存在を正確に判定することができればプライマリユーザの保護が可能となる．よって,OverLay型はダイナミックスペクトラムアクセス方式での周波数共有において，実現への障壁が最も低い方式として盛んに研究が行われている．
\subsection{Underlay型周波数共有}
Overlay型とは異なり，Underlay型はプライマリユーザが通信に用いている帯域が周波数共有の対象となる．プライマリユーザの通信に大きな干渉を与えなければ，Overlay型より利用できる周波数帯域は多くなり，周波数利用効率は高くなるが，より正確にプライマリユーザを保護する高度な技術が必要な方式となっている．

\vspace{30mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=120mm,clip]{image3.eps}
\end{center}
\caption{Overlay型とUnderlay型の概念図}

\end{figure}
\newpage


\newpage

\section{コグニティブ無線におけるデータベース型周波数共有技術の概要}
コグニティブ無線による周波数共有の性能を高めるために，米国のFCCがデータベースを活用することを提案している\cite{FCC_database}．実現するためにセカンダリはGPSを用いて位置情報を取得し，定期的にデータベースへ接続を行う．FCCは既に地上波テレビ放送によって開放された空き帯域の管理とデータベースの構築を他企業と連携して行っている．このデータベースは予め特定の電波伝搬モデルを定め，そのモデルに従って，その場所に空き帯域が存在するかどうかの判定情報をデータベースに記録して提供するものであり．セカンダリの存在地点はGPSで取得し，データベースに送信する．地理的な空き帯域を保守的に管理する干渉設計によってOverlay型周波数共有を行うためのものである．干渉マージンが大きく取られており，細かい電波伝搬環境による干渉計算を行っていないため，周波数利用効率の改善には限界がある．

大幅な周波数利用効率を実現するために，Overlay型ではなくUnderlay型周波数共用データベースを提供する必要がある．よって，FCC型データベースよりもプライマリ情報，電波伝搬モデル，推定誤差，統計的な信号分布,プライマリ受信機の位置情報など様々な情報を提供することが可能な高度電波環境データベースが必要となる．このデータベースの構築は周囲のセカンダリユーザを用いて観測したプライマリ信号を元に構築する仕組みとなる．Underlay型周波数共用データベースに蓄積された情報に基づき，プライマリユーザに干渉を与えない送信電力を適応的に決定して通信を行うことで，より高速な通信の実現が期待される．

FCC型データベースと高度電波環境データベースを図2.3を用いて説明する．FCC型データベースは予めプライマリユーザのサービスエリアを決め，そのエリアに存在するプライマリ端末に干渉を与えないように，セカンダリユーザの利用可否と干渉マージンを計算して，セカンダリの利用エリアと送信電力を制限するものである．利用エリアがかなり限定され，かつ比較的小さな送信電力でのみ適用可能な周波数共有方法である．一方，高度電波環境データベースはプライマリユーザに関する情報が完全に既知であるため，任意の位置でプライマリの送信電力を知ることが可能となり，セカンダリユーザの送信電力や送信タイミングの制御も高精度に設計することが可能となる．そのため，プライマリユーザのサービスエリア内での周波数共有や利用可能エリアと送信電力の増大が期待でき，セカンダリユーザの通信品質向上を図ることができる．

\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=105mm,clip]{image4.eps}
\caption{FCC型データベースと高度無線環境データベース}
\end{center}
\end{figure}

ここで，本研究で想定するデータベースを図2.4で示す．観測端末が実観測で取得したプライマリ信号の瞬時受信電力を観測位置情報と合わせてデータベースに登録をする．データベースは位置毎に観測情報を管理し，各位置における平均受信電力値と平均レコード数を蓄積すること．このように．観測電力情報を観測センサからデータベースに提供することで，プライマリ信号の電波環境マップをデータベース上に構築することが可能となる．


しかし，高度なデータベースを構築するためには，情報提供の元となるセカンダリユーザには高精度なセンシング機能が要求される．観測位置によって，誤差が含まれた情報がデータベースに登録された場合，データベース全体の信頼度が低下してしまう．そこで，第3章ではセカンダリに搭載されるセンシング機能について詳細に述べ，データベースに登録する際の問題点について説明を行う．
\vspace{10mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm,clip]{image5.eps}
\caption{観測センサがデータベースへの情報報告}
\end{center}
\end{figure}
